
            <h>培育电信业务的新亮点
            邬贺铨 中国工程院院士、副院长 

            　　<p>我各位领导各位代表早上好，我想从电信运营业转型的背景以及电信业务的发展，宽带业务移动业务，以及Any  to  Any业务。
                
           <p> 这个图是北美国家电信公司的运营收入，从2000年以前一直在增长的，2000年以后进入泡沫时期，现在基本上走出三年的低谷，但是会不会重现过去的辉煌，互联网和移动通信是很大的亮点，但是到现在来讲发达国家移动通信和互联网用户数已经接近饱和了，用户数目的扩展空间不大的，传统的电信业务收入增长没有什么带动的力量，因此发达国家电信运营商提出转型的战略，像BT提出来从窄带到宽带，从销售容量到销售能力，从关注产品到关注客户，新的聚焦点在宽带移动性以及ICT以及全球解决方案上。
                
            <p>这个图可以表现出来过去运营商基本靠提供接入提供传送能力，从多年来看，这部分的提供带来的收入基本上没什么太大的增长，而且很多人认为将来的增长要转到提供内容的服务上面去。
                
            <p>我们国家无论固定电话网移动网互联网的用户数来讲有很大发展空间，但是发达地区的城市用户数发展潜力有限。而且我们国家城乡的二元结构使我们国家电信普及率还不高的情况下ARPU值较早下降增量与增收不对应。在普遍服务任务还很重的情况下传统电信业务不能满足城市电信用户需要，电信运营商急于寻求新的增长点，现在深化电信体制改革引进竞争促使我们国家运营商探讨怎么转型。
                
            <p>这个图表现我们国家电信普及率，从这里可以看到中国移动普及率跟世界上一样的，固定网普及率比世界水平略高一些，互联网普及率为世界一半，从普及率来讲有很大潜力，但是空间归空间多长时间能发展上去还要考虑，刚才朱部长提到IP的资费，04年长途通信IP占46％，今年一到五月份也45.4％，但是收入占27.3％，虽然业务量这么多但是收入比比较低的。
                
            <p>而且移动对总的话音流量的比例大家可以看这个图，02年占23％，03年到了33％，当然这个数字在世界上不算高还有更高的，但是已经表明移动对固网分流了。这个图可以看出来上面这个表可以看到去年本地业务上移动MOU已经超过固定，而且从时间上看，底下那个表对比04年1到5月份和05年1到5月份，移动同化时长增长率远高于固定，但是这并不意味着移动日子很好过了，因为移动本身竞争相对固定网竞争激烈，移动用户容易跳网，所以移动本身ARPU应该比固定高得多，可是前年这两者资费差不多了，移动ARPU下降更快。可以看出来这个图把这几年过去带宽的增长，业务量增长和收入增长画在这曲线上，带宽的增长远高于业务总量的增长，业务总量的增长远高于业务量的增长。
                
            <p>那么通信业务发展还有多大空间，03年我们国家城镇居民用于通信方面开支占消费支出5％，全世界统计过1千美元以下的国家交通通信占7％，我们通信已经占5％了，发达国家一般通信占3％，随着今后住房汽车教育娱乐方面消费支出增加，传统通信支出在个人消费比重很难期望有大的提高，这里面还是有一定的限额的。
                
            <p>那么究竟业务还有一些什么可能的发展呢？我想从传统的话音业务，话音业务应该是收入的大头，但是还会有一些新的业务，一键通，更丰富的话音业务，我们现在做话音到视频到多媒体到流媒体，以及到Triple 
             
            Play等，以及通信到娱乐到定位等等。现在谈3G里面要发展一键通，还有类似于一键通不过包括视频，还有多媒体会话，以及即时消息，还有呈现业务，别人打你手机你不在服务区会出一个不在服务区的话，如果在服务区但是不接，可能有意不接，呈现业务可以做成什么，你可以指定某个时间对某个来话表现不在服务区实际上在服务区的，有用户控制表现出的一些性能。当然白板通信等等。还有打电话过来找你不在可以自动转到手机上，也可能根据来话确定是不是自动转？还有很多时候经常接很多很多电话，但不见得每个电话都能接，这时候有区别，是谁的电话来，比如你老板来的电话不能不接，也许你夫人来的电话可能接，你要区别什么时候来的，从哪儿来，紧急程度如何，是转到手机上，还是转成短信还是什么等等方式，刚才提到数据业务收入占移动通信收入比重6％多，短信息一定程度分流话音，但是你不做别人也会做，其中移动数据里面短信占非常大的分量，大概占77％。
                
            <p>除了这些以外宽带是一种不得不去做的事情，当然这里面很多多媒体的呼叫，游戏、广播电视，视频下载，还有协同作业等等，现在消耗大的带宽是P2P，与其用户自发组织P2P，为什么用户不可以组织P2P呢？你在上面可以利用这东西来开发属于内容服务的用途，有意识引导它。另外宽带业务现在谈家庭有各种各样的东西联网，这也是一种今后发展的趋势，这里面如果真能使家庭的管理照顾娱乐教育学习方面，都可以通过通信得到帮助，是受欢迎的业务，现在谈到宽带不得不谈IPTV，是基于电信网上进行视频广播业务，既可以视频点播，也可以交互式，也可以企业电视会议，培训等等。运营商做IPTV不是看重仅仅进入广电的电视领域，运营商是保护自己已有的电话用户以及接入的DSL，利用它同时支持VoIP，实际上运营商做这种双重业务是为了留住客户，另外意义上有进攻性的，希望增加ARPU，发展还没有接入付费电视的客户，为非互联网用户提供宽带业务，培育VOD的市场。这才是运营商的本意，刚才朱部长谈到广电和电信方面，在互相兼容方面门槛并没有很打开，实际操作上可能有一些问题。
                
            <p>大家谈到游戏，我这里不是说游戏非常好还是怎么样？这是值得注意的现实，2004年游戏的收入是99亿美元，同期电影收入是94亿美元，网络游戏收入已经超过好莱乌的电影，PC在线游戏收入现在超过10亿美元，当然游戏里面有文化问题，完全大张旗鼓推动游戏不合适，但是运营商怎么把握这个度，在弘扬中国文化方面也是一个方面。
                
            <p>宽带除了家庭以外还有企业的使用，企业的应用，包括电视会议是大家经常提到的，可是过去的电视会议没有会议的感觉，仅仅大家看着墙壁上挂的屏幕，看到有一个人发言，但是通过虚拟现实的方式，可以做到你往右转看到广州的人，往左看到北京的人，这可以做得到但是消耗带宽比较高。
                
            <p>除了宽带以外移动业务是非常大的增长点，我们国家在手机用户里面具有上网功能的手机用户占移动用户总数30％，第一位是日本，日本移动用户里面基本上都能上网90％，其次韩国87％，其次是中国，这可能也是东方文化的一种情况，按中国移动的总裁王总裁讲，中国移动跟中国唱片公司有一个彩铃下载的分成，这收入比唱片公司卖唱片收入还要高，实际上这是非常好的业务。作为移动来讲话音应该是收入主流，其他的像实施多媒体消息业务，浏览业务下载业务还是会随着时间增长的。另外我们现在谈到移动通信，实际上都只是终端移动，我们用户拿着手机到处走，网络是识别这个终端，我们移动是终端，如果说移动路游器装在汽车上面，汽车上面其他终端跟移动路游器连接，但是汽车相对网络来讲是网络在移动，对于网络移动来讲现在在一些发达国家也开始研究，比如说自行车前面装一个照相机，把手上装一个PDA，车把底下装移动路游器，骑车时候就是网络移动了。
                
            <p>实际上由于无线由于移动和无线网发展，这时候经常固定移动的汇聚是很有前景的业务，我拿着手机回到家了，我想办法把手机信号接入固定网，用的终端还是手机，接入线路是固定网，需要付费是固定的，可能移动公司不是很高兴，这也是跟网络移动融合的业务。
                
           <p> 看到这里对运营公司来讲不可能不重视WLAN、WMAX的影响。我们现在谈移动仅仅谈到第一行移动业务，实际上无线业务还有好几行，比如广播，数字电视广播，DVB－ 
             H，是手持移动电视终端。从这意义上说无线业务移动公司仅仅关注一方面，还有三方面的业务可以关注的。
                <p>再谈到关于Any  to  
            Any，日本提出无处不在的网络，这实际上是用于产各方面的事情，我们目前大多数仍然关注P2P，这是人到人的通信，还有P2M人到机器，以及M2M机器到机器的通信传感器数量会超过计算机数量。如果说各种各样可以上网的东西，这里面真正联网的东西不仅仅是计算机还有手机。RFID和无线传感器可以无线联网，沃尔玛预计06年1月份上万个供货商都帖RFID在容器上，微软研发部门前任领导讲，我们学到最有价值是未来成本超过25美元的每一样物品除食品外都会上网。你可以通过手机遥控你家里面的摄像头，可以实现安防以及各种各样管理，整个传感器网络在环境监控里面也可以发挥更大的作用。各种各样环境监控灾害等等，全世界有比人口多十倍的机器，NTT 
             DoCoMo预计2010年有2/3移动通信连接将是非P2P的。Analy预测2010年移动运营商20％收入将来自M2M。
                
            <p>这个图可以通过这种通信实现交通流量的监控，也可以实现气象、可以传递很多很多有用的信息。最后业务的汇聚会产生很多很多新亮点，有些亮点是现在可以看见的，有些一年以后两年以后甚至三到五年以后，但是我们不能把通信理解太狭义了，应该很多很多领域有待于开发。
                
            <p>最后和谐社会以人为本要求通信更多更全面体现人的需要。信息化带动工业化提供通信应用更广阔的市场，还有企业的应用产业的应用行业的应用没有真正去开发，业务会聚将派生出更多的应用，当然所谓业务亮点是不是真正亮起来需要培育的，就像很多年以前不一定预计到短信会亮起来，但是所有业务本身跟国情和文化有关的，需要通过自主创新来开发才能开发出适合中国的国情业务，我发言就到这里谢谢大家！

            


  
